% arara: vlna: { all: true }
% arara: optex
% arara: optex
% arara: optex

\input ctustyle3

\def \montht {
    \ifcase \month \or Leden \or Únor \or Březen \or Duben \or Květen \or Červen \or Červenec \or Srpen \or Září \or Říjen \or Listopad \or Prosinec \fi
}
% \setff{+frac}\currvar

\draft
% \savetoner

\worktype [B/CZ]
\faculty {F3}
\department {Katedra teorie obvodů}

\title {Analýza EMG při hodnocení lokální fyzické zátěže}
\titleEN{EMG analysis in the assessment of local physical load}

\author {Tomáš Kysela}

\studyinfo {Lékařská elektronika a bioinformatika}

\date {\montht \_the\_year}

\supervisor{Ing. Jaromír Doležal, Ph.D.}

\specification {
    \vbox to0pt{\vskip-25mm\centerline{\inspic zadani.pdf }\vss}
}

\thanks {
    Tímto bych chtěl poděkovat především vedoucímu mé práce panu Ing. Jaromíru Doležalovi, Ph.D., a to za ochotu se pravidelně a často scházet ke konzultacím, podporu při řešení všech potíží spojených s~psaním bakalářské práce a za velmi milý přístup.

    Dále bych chtěl poděkovat Ing. Jindřichovi Adolfovi, za ochotu a přístup při provádění experimentů a konzultace při porovnávání přístrojů Shimmer a GETA.

    Dále velké poděkování patří paní doc. Ing. Lence Lhotské, CSc. za zprostředkování této práce a () za ochotu a rady při měření a poskytnutí přístroje GETA.

    Na závěr bych chtěl poděkovat rodině a přátelům, kteří mne v~průběhu psaní této práce nemálo podporovali.
}

\declaration {
    Prohlašuji, že jsem předloženou práci vypracoval samostatně a že jsem uvedl veškeré použité informační zdroje v~souladu s~Metodickým pokynem o~dodržování etických principů při přípravě vysokoškolských závěrečných prací.

    V~Praze dne \_the\_day.~\_the\_month.~\_the\_year
    \signature
}

\abstractCZ {
    Detekce rizikových pracovních procesů je klíčová pro prevenci onemocnění z~povolání spojených s~nadměrnou dlouhodobou jednostrannou zátěží končetin. Tato práce zkoumá současnou metodiku měření pracovníků za účelem detekce rizikových procesů pomocí elektromyografie, z~které se počítá vynaložené síly. Ta se spolu s~počtem pohybů užívá k~porovnání s~hygienickými limity. Následně navrhuje novou poloautomatizovanou metodu detekce pohybových cyklů, kterou ověřuje na naměřených experimentálních datech.
}
\abstractEN {
    Detection of high-risk work processes is crucial in preventing occupational disesases associated with prolonged one-sided strain on limbs. This thesis examines the current methodology of measuring workers to detect such processes using electromyography, from which exerted force is calculated. This force in relation to number of movements is used in determining hygienic limits. Than, it proposes a new semi-automated method for detecting movement cycles, which is validated using experimental data.
}

\keywordsCZ {
    EMG, detekce pohybů, MATLAB, fyziologie práce
}
\keywordsEN {
    EMG, movement detection, MATLAB, work physiology
}

\input glosdata

\picdir={assets/}

\makefront

\input uvod

\input svaly

\input emg

\input legislativa

\input soucasnost

\input experiment

\input signal

\input pohyby

\input zaver

\input prilohy

\bye
